\documentclass[a4paper, 10pt]{article}
\usepackage[total={17cm,26cm}, top=2cm, left=2cm, includefoot]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{multicol}
\usepackage[nobottomtitles*]{titlesec}

\newtheorem{veta}{Věta}
\newtheorem{theo}{Definice}
\newenvironment{definice}
  {\begin{mdframed}\begin{theo}}
  {\end{theo}\end{mdframed}}

\newenvironment{pojmy}
{\subsection*{Pojmy}\begin{multicols}{2}\begin{itemize}}
{\end{itemize}\end{multicols}}

\begin{document}

\section*{\huge{Relace cheatsheet}}

\begin{pojmy}

    \item Binární relace
    \item Inverzní relace
    \item Složená relace
    \item Reflexivní relace
    \item Symetrická relace
    \item Antisymetrická relace
    \item Tranzitivní relace
    \item Ekvivalence
    \item Třída ekvivalence
    \item Uspořádání
    
\end{pojmy}

\begin{definice}
    Mějme množiny $A$ a $B$. \textbf{Binární relace} $R$ z množiny A na množinu B je množina uspořádaných dvojic $(a, b)$, kde $a \in A$ a $b \in B$. Stručně řečeno $R$ je podmnožina kartézského součinu $A \times B$, $R \subset A \times B$. V případě $A = B$ mluvíme o binární relaci na množině $A$.
\end{definice}

\begin{definice}
    Mějme množiny $A, B, C$ a relace $R \subset A \times B$ a $S \subset B \times C$.
    \begin{itemize}
        \item Relace $R^{-1} \subset A \times B$ se nazývá \textbf{Inverzní relace} k relaci $R$m jestliže platí
            $$ aR^{-1}b \textrm{, jestliže } bRa $$
        \item \textbf{Složená relace} $R \circ S$ je relace z $A$ do $C$, definovaná následovně: Pro $a \in A$ a $c \in C$ je 
            $$ a(R \circ S)c \textrm{, jestliže existuje } b \in B \textrm{ takové, že } aRb \textrm{ a } bRc $$ 
    \end{itemize}
\end{definice}


\begin{definice}
    Mějme relaci $R$ na množině $A$, řekněme, že $R$ je:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Reflexivní}, jestliže pro každé $a \in A$ platí, že $aRa$.
        \item \textbf{Symetrická}, jestliže pro každé $a, b \in A$ platí implikace $aRb \Longrightarrow bRa $.
        \item \textbf{Antisymetrická}, jestliže pro každé $a, b \in A$ platí $a = b$, kdykoli $aRb$ a $bRa$.
        \item \textbf{Tranzitivní}, jestliže pro každé $a, b, c \in A$ platí $aRc$, kdykoli $aRb$ a $bRc$. 
    \end{itemize}
\end{definice}


\begin{definice}
    Relace $R$ na množině $A$ se nazývá \textbf{Ekvivalence}, je-li \underline{reflexní}, \underline{symetrická} a \underline{tranzitivní}. Budeme používat zápis $ a \sim b$
\end{definice}

\begin{definice}
    Mějme na množině $A$ ekvivalenci $\sim$. \textbf{Třída ekvivalence} určená prvkem $a \in A$ je množina
    $$ [ a ] := {b \in A \ | \ b \sim a} $$
\end{definice}

Třídy ekvivalence jsou disjuktní množiny.


\begin{definice}
    Relace na množině $a$ se nazývá \textbf{uspořádání}, je-li \underline{reflexní}, \underline{antisymetrická} a \underline{tranzitivní}. 
    \\ Označujeme symbolem $a \preceq b$.
\end{definice}

\begin{definice}
    Uspořádání $\preceq_A$ na množině $A$ se nazývá lineární, pokud pro každé 2 krvky $a, b \in A$ platí buď $a \preceq_A b $ nebo $b \preceq_A a $
\end{definice}

\end{document}